[
    {
        "question": "' स्टेशन ' किस भाषा का शब्द है ?",
        "options": [
            "चीनी",
            "फ्रेंच",
            "डच",
            "अंग्रेजी"
        ],
        "answer": "अंग्रेजी"
    },
    {
        "question": " 'चाय ’ किस भाषा का शब्द है ?",
        "options": [
            "जापानी",
            "अंग्रेजी",
            "चीनी",
            "फ्रेंच"
        ],
        "answer": "चीनी"
    },
    {
        "question": "‘ संकर ’ शब्द का अर्थ है ?",
        "options": [
            "दो भाषाओं के शब्दों से मिलकर बना शब्द",
            "विदेशी शब्द",
            "तद्भव शब्द",
            "तत्सम शब्द"
        ],
        "answer": "दो भाषाओं के शब्दों से मिलकर बना शब्द"
    },
    {
        "question": "संस्कृत के ऐसे शब्द जिसे हम ज्यों - का - त्यों प्रयोग में लाते हैं कहलाते हैं ?",
        "options": [
            "विदेशज",
            "तद्भव",
            "देशज",
            "तत्सम"
        ],
        "answer": "तत्सम"
    },
    {
        "question": "उत्पत्ति के आधार पर शब्द के कितने भेद होते हैं ?",
        "options": [
            "3",
            "4",
            "6",
            "5"
        ],
        "answer": "4"
    },
    {
        "question": "प्रयोग की दृष्टि से सूक्ष्म अन्तर व्यक्त करने वाले शब्द क्या कहलाते हैं ?",
        "options": [
            "समानार्थक",
            "विपरीतार्थक",
            "अनेकार्थक",
            "प्रयोगात्मक"
        ],
        "answer": "समानार्थक"
    },
    {
        "question": "‘ कमल ’ शब्द है -",
        "options": [
            "रूढ़",
            "यौगिक",
            
            "योगरूढ़",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "रूढ़"
    },
    {
        "question": "‘ दशानन ’ शब्द है -",
        "options": [
            
            "रूढ़",
            "योगरूढ़",
            "यौगिक",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "योगरूढ़"
    },
    {
        "question": "‘ संधि ’ शब्द है -",
        "options": [
            "देशज",
            "तद्भव",
            "तत्सम",
            "विदेशज"
        ],
        "answer": "तत्सम"
    },
    {
        "question": "‘ मगही ’ शब्द है -",
        "options": [
            "विदेशज",
            "देशज",
            "तत्सम",
            "तद्भव"
        ],
        "answer": "तद्भव"
    },
    {
        "question": "‘ अपील ’ शब्द है -",
        "options": [
            "तद्भव",
            "देशज",
            "विदेशज",
            "तत्सम"
        ],
        "answer": "विदेशज"
    },
    {
        "question": "‘ विभावरी ’ शब्द है -",
        "options": [
            "तत्सम",
            "तद्भव",
            "देशज",
            "संकर"
        ],
        "answer": "तत्सम"
    },
    {
        "question": "स्वतंत्र सत्ता धारण न करने वाले शब्द क्या कहलाते हैं ?",
        "options": [
            "योगरूढ़",
            
            "यौगिक",
            "रूढ़",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "यौगिक"
    },
    {
        "question": "‘ रेलगाड़ी ’ शब्द है -",
        "options": [
            "संकर",
            "तत्सम",
            "विदेशज",
            "देशज"
        ],
        "answer": "संकर"
    },
    {
        "question": "‘ वकील ’ किस भाषा का शब्द है ?",
        "options": [
            "फारसी",
            "तुर्की",
            "अरबी",
            "पुर्तगाली"
        ],
        "answer": "अरबी"
    },
    {
        "question": "‘ परीक्षा ’ शब्द है -",
        "options": [
            "विदेशज",
            "तद्भव",
            "देशज",
            "तत्सम"
        ],
        "answer": "तत्सम"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन - सा शब्द देशज है ?",
        "options": [
            "लोटा",
            "प्रार्थना",
            "खेत",
            "अग्नि"
        ],
        "answer": "लोटा"
    },
    {
        "question": "‘ मजिस्ट्रेट ’ शब्द है -",
        "options": [
            "देशज",
            "तद्भव",
            "तत्सम",
            "विदेशज"
        ],
        "answer": "विदेशज"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से एक तत्सम शब्द का चयन कीजिए |",
        "options": [
            "घोटक",
            "अनजान",
            "सच",
            "पत्ता"
        ],
        "answer": "घोटक"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन - सा शब्द तत्सम है ?",
        "options": [
            "आँसू",
            "बारात",
            "वर्षा",
            "हाथी"
        ],
        "answer": "वर्षा"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन - सा शब्द तत्सम है ?",
        "options": [
            "कोर्ट",
            "खेत",
            "अजीब",
            "उद्गम"
        ],
        "answer": "उद्गम"
    },
    {
        "question": "नीचे दिए गए शब्दों में से तत्सम शब्द का चयन कीजिए |",
        "options": [
            "पड़ोसी",
            "गोधूम",
            "बहू",
            "शहीद"
        ],
        "answer": "गोधूम"
    },
    {
        "question": "नीचे दिए गए शब्दों में से तद्भव शब्द का चयन कीजिए |",
        "options": [
            "बैंक",
            "मुँह",
            "मर्म",
            "प्रलाप"
        ],
        "answer": "मुँह"
    },
    {
        "question": "जिस शब्द के कई सार्थक खण्ड हो सकें , उन्हें क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "यौगिक",
            "रूढ़",
            "योगरूढ़",
            "मिश्रित"
        ],
        "answer": "यौगिक"
    },
    {
        "question": "‘ दर्शन ’ का तद्भव रूप है -",
        "options": [
            "दस्नर्स",
            "दर्सन",
            "दरसन",
            "दर्स"
        ],
        "answer": "दरसन"
    },
    {
        "question": "‘ वानर ’ का तद्भव रूप है -",
        "options": [
            "बानर",
            "बन्दर",
            "बाँदर",
            "बान्दर"
        ],
        "answer": "बन्दर"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में कौन ‘ यौगिक ’ शब्द है ?",
        "options": [
            "विद्यालय",
            "लेखक",
            "पुस्तक",
            "योगी"
        ],
        "answer": "विद्यालय"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से ‘ रूढ़ ’ शब्द कौन - सा है ?",
        "options": [
            "समतल",
            "वाचनालय",
            "पशु",
            "विद्यालय"
        ],
        "answer": "पशु"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से ‘ रूढ़ ’ शब्द कौन - सा है ?",
        "options": [
            "वैभव",
            "मलयज",
            "पंकज",
            "जलज"
        ],
        "answer": "वैभव"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन - सा शब्द ‘ योगरूढ़ ’ है ?",
        "options": [
            "जलज",
            "कुशल",
            "पवित्र",
            "विनिमय"
        ],
        "answer": "जलज"
    },
    {
        "question": "‘ योगरूढ़ ’ शब्द कौन - सा है ?",
        "options": [
            "नाक",
            "पीला",
            "घुड़सवार",
            "लम्बोदर"
        ],
        "answer": "लम्बोदर"
    },
    {
        "question": "‘ यौगिक ’ शब्द कौन - सा है ?",
        "options": [
            "जलज",
            "पाठशाला",
            "पंकज",
            "दिन"
        ],
        "answer": "पाठशाला"
    },
    {
        "question": "कौन - सा शब्द ‘ देशज ’ नहीं है ?",
        "options": [
            "पुष्कर",
            "ढोर",
            "पगड़ी",
            "ढिबरी"
        ],
        "answer": "पुष्कर"
    },
    {
        "question": "निम्नलिखित में से कौन - सा शब्द तुर्की भाषा का है ?",
        "options": [
            "कैंची",
            "चाय",
            "रिक्शा",
            "कमरा"
        ],
        "answer": "कैंची"
    },
    {
        "question": "जिन शब्दों की उत्पत्ति का पता नहीं चलता , उन्हें क्या कहा जाता है ?",
        "options": [
            "संकर",
            "तत्सम",
            "तद्भव",
            "देशज"
        ],
        "answer": "देशज"
    }
]